# Задание к пятому занятию

## Ассемблерный вывод

Как уже говорилось ранее, машина понимат только машинные команды; ближайшим к машинным командам
средством выразительности, ещё воспринимаемым человеком, является [язык ассемблера](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AF%D0%B7%D1%8B%D0%BA_%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%B0).

Каждой скомпилированной программе соответствует файл на языке ассемблера, который соответствует
исполняемому файлу, получившемуся в результате компиляции. Получить этот файл можно двумя способами:

+ Настроив компилятор так, чтобы промежуточные файлы, в том числе и файл на языке ассемблера (`*.s`), сохранялись
  (см. первое занятие)
+ Произведя дизассемблирование результирующего файла.

**Зачем** нужно читать ассемблерный вывод, сказано в описании дополнительных вопросов к пятому занятию.

## Задание

Вам предлагатся написать 
 + свою реализацию функций `_delay_ms()` и `_delay_us()`, используя только циклы, присваивания и макрос `_NOP()`
   (пропускает 1 такт, подключается заголовочным файлом `avr/cpufunc.h`)
 + функцию, заставляющую светодиод светиться с заданной яркостью (скажем, в процентах)
   в течение заданного промежутка времени.

Без осциллографа следить за временем трудно, поэтому вам будет необходимо оценивать продолжительность работы
тех или иных кусков вашей программы, пользуясь только её текстом на языке ассемблера, а также описанием
инструкций ассемблера, данным в [руководстве](http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/atmel-0856-avr-instruction-set-manual.pdf).

План действий:

1. Скачать подпапку `src`, которая тут поблизости. 
2. Закрыть все рабочие пространства Codium, а потом с помощью "Open Folder" открыть скачанную директорию
3. Убедиться, что панелька PlatformIO внизу подгрузились. Если нет - пишите, разберёмся.
4. Реализовать нужные функции.
5. Отладить их. Предлагается следующее: 
   + в тело `main()` помещать по одному вызову одной из функций;
   + собирать программу ("галочка");
   + открывать файл `firmware.s`, который появится в **папке с заданием**
   + рассматривать текст после метки `<main>`, определяя (см. [ниже](#как-читать-ассемблерный-код)), в какие инструкции 
     превратилась ваша функция;
   + обращаясь к руководству, осознавать, сколько времени что занимает.

### Как читать ассемблерный код

Те файлы, которые будут у вас полчаться, имеют простую структуру. После слов `Disassembly of section .text:`
помещается, собственно, текст программы на языке ассемблера, каждая строка которого имеет вид:

```nasm
метка: машинныйКодИнструкции человекочитаемыйКодИнструкции ; комментарий
```


Возьмём программу:
```c
int main()
{
	DDRB = _BV(PORTB5);

	for (;;)
        ;
}
```

Соберём, откроем `firmware.s`. Рассмотрим код под меткой `<main>`:

```nasm
00000080 <main>:
  80:	80 e2       	ldi	r24, 0x20	; 32
  82:	84 b9       	out	0x04, r24	; 4
  84:	ff cf       	rjmp	.-2     ; 0x84 <main+0x4>
```

Последняя строчка говорит `rjmp .-2`, а комментарий (автоматический) услужливо разъясняет, что тут происходит
прыжок к метке `0x84` (в данном случае - на эту же строку, так как в теле цикла ничего нет).

Весь код, который находится между меткой, на которую ведёт заключительный rjmp, и самим этим rjmp - это тело
главного цикла (который `while(1)` или `for(;;)`).

Первые две строчки говорят 
1. `ldi r24, 0x20` - помести в 24-й регистр общего назначения значение `0x20`
   (то есть `1 << 5` - это наш "пятый пин", то есть светодиод).
   Руководство [говорит](http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/atmel-0856-avr-instruction-set-manual.pdf#_OPENTOPIC_TOC_PROCESSING_d94e24258), что эта инструкция исполнится за один такт.
2. `out 0x04, r24` - запиши то, что сейчас в 24-м регистре, в порт B (его абсолюьный адрес, оказывается, 0x04).
   Время на исполнение этой инструкции, согласно [этому](http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/atmel-0856-avr-instruction-set-manual.pdf#_OPENTOPIC_TOC_PROCESSING_d94e27687), тоже составляет 1 такт.
